在大陸工作的危險

在大陸工作的危險

昨天看到香港導演林淑貞在大陸險被強姦的新聞，萬分震驚。六年前已認識Sharon（林的洋名），她自資拍獨立電影，我還當過臨時演員，飾路人甲。近年各有各忙，已沒聯絡，冷不防看到新聞，真夠觸目驚心。據報道，她本月往海南島海口市拍戲，十六日清晨在酒店房內熟睡時，突然被一個只穿內褲的陌生男人壓在身上，林竭力反抗，把男人趕出房間，酒店人員協助報警。

林淑貞到了派出所，得悉疑犯姓白，是海南航空的受訓飛機師，從鄰房十八樓高的陽台爬進林的房間，聲稱「酒後胡塗」。醉酒爬陽台也沒摔死，海航訓練的到底是飛機師，抑或空中飛人？

林淑貞報案時，公安既無筆記，也不攝錄。後來白某的朋友和海航上司都來到派出所，公安力勸林淑貞和解。林不熟悉大陸法制，但熟知國情，當然知所進退，於是答允回去考慮幾天。聽取大陸朋友的意見後，她再到公安局立案。這時候，海航有領導前來勸止她，說「栽培一個飛機師的成本很高」，又有公安插口，若她堅持起訴，白某也會告她襲擊。

差點被強姦了，報警，還反被控以襲擊罪，是否就是林鄭所說的「一處鄉村一處例」呢？林淑貞的做法十分明智，很值得常到大陸工作的港人（不限女性）借鑒。第一，逃跑不但不可恥，更非常有用：所謂「君子不立危牆之下」，敵眾我寡時，切忌講什麼「公義」，應該果斷撤退。

第二，反擊要有策略：回到相對（非絕對）安全的地方，例如香港，某程度保障了自身安全後，才好透過網絡和傳媒公開事件，把行動升級，此時措詞也要盡量得體。林淑貞的書面聲明是範文，尤其是結語一句：「我对祖国的法治仍有信心。」

真的，這不單是一宗「強姦未遂」案，更涉及港人對中國法治的信心。栽培飛機師的成本很高，但公然毀掉習近平「以法治國」的理念，成本又高不高？世上哪有正常國家，連報警也要講「策略」呢？我不想打擾Sharon，只在這裏說一句保重，但願她能早日討回公道。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
建立新的平衡 (邁克)

下一則
下一則
強如曱甴蝗蟲螞蟻 (鄧達智)

好人好者.....